

Procedura di ottimizzazione dello spessore di una piastra di adattamento

Come descritto nelle dispense, nel caso di un sistema semplice, costituito soltanto da un elemento piezoelettrico e dalla piastra di adattamento interposto tra quest'ultimo e il carico, lo spessore ottimale per la piastra è così calcolabile:

$$l = \frac{\lambda}{4}, \quad \lambda = \frac{v}{f_0}$$

Nel caso in cui però ci si trovi a lavorare con sistemi più complessi ad esempio: backing + pre + plate; in questi casi non è detto che  $l$  della piastra ottimale sia proprio il precedente.

Se ci si pone come obiettivo la massimizzazione della banda passante del sistema, naturalmente si cerca di massimizzare la seguente funzione:

$$FBW = (f_{h\_ndB} - f_{l\_ndB}) / f_{c\_ndB}$$

con  $n$  tipicamente uguale a 3, 6, 10 o 20. Ragionando per il caso di  $n=3$  si ha:

$$\max(FBW) \Rightarrow \max((f_{h\_3dB} - f_{l\_3dB}) / f_{c\_3dB})$$

Massimizzare la precedente funzione significa in sostanza minimizzare la velocità di discesa della funzione FTT verso valori minori di  $FTT(f_r) - 3dB$  dato che:

$$f_{h\_3dB} = \min\{f : FTT(f) \leq FTT(f_r) - 3dB \text{ e } f > f_r\}$$

$$f_{l\_3dB} = \max\{f : FTT(f) \leq FTT(f_r) - 3dB \text{ e } f < f_r\}$$

$$f_{c\_3dB} = \frac{f_{h\_3dB} + f_{l\_3dB}}{2}$$

Dalle relazioni precedenti si ricomincia che la funzione FBW che dipende dalle precedenti  $f$  dipende per trasmissione da FTT e siccome la FTT, come visto in preced, dipende dalle matrici  $B$  e  $K$  allora:

$$FBW \xrightarrow{\text{dip}} f_h, f_l, f_c \rightarrow FTT \rightarrow B, K \Rightarrow FBW(B, K)$$

Tutto questo per dire che la FBW dipende dalle mat.  $B$  e  $K$  nella maniera vista in precedenza.

Scrivendo la FTT nella forma intera:

$$FTT = \frac{B_{22} Z_{eq}}{B_{22} Z_{eq} + B_{11} B_{22} - B_{12}^2} \cdot \frac{K_{12} Z_2}{K_{11} Z_2 + K_{11}^2 - K_{12}^2}$$

È quindi possibile affermare che: FTT dipende dalla matrice  $A$  ( $3 \times 3$  del piers) e quindi  $B$  ( $2 \times 2$  ricavata da  $A$ ) le quali dipendono da  $\Theta_{piers}$ ; inoltre la FTT dipende dalla mat.  $K$  ( $2 \times 2$  del plate) e da  $Z_{eq}$  le quali dipendono da  $\Theta_{plate}$ . Ovvero:

$$FTT(\Theta_{piers}, \Theta_{plate})$$

Delle due dipendenze quella da  $\Theta_{piers}$  può in realtà essere semplificata siccome era rimane sempre costante siccome lo spessore del piers non viene mai toccato, quindi:

$$FTT(\Theta_{plate})$$

È possibile affermare quindi che FTT è periodica rispetto a  $\Theta_{plate}$ . Procedo al calcolo di tale periodicità.



$$FTT(\theta) = \frac{B_{22} Z_{eq}(\theta)}{B_{22} Z_{eq}(\theta) + B_{11} B_{22} - B_{12}^2} \cdot \frac{M_{12}(\theta) Z_2}{M_{11}(\theta) Z_2 + M_{11}(\theta)^2 - M_{12}(\theta)^2} \Rightarrow FTT(\theta) = H(\theta) \cdot G(\theta)$$

$$H(\theta) = \frac{B_{22} Z_{eq}(\theta)}{B_{22} Z_{eq}(\theta) + B_{11} B_{22} - B_{12}^2}$$

$$G(\theta) = \frac{M_{12}(\theta) Z_2}{M_{11}(\theta) Z_2 + M_{11}(\theta)^2 - M_{12}(\theta)^2}$$

Ricordando le identità trigonometriche seguenti:

$$\left. \begin{aligned} \tan(\theta + \pi) &= \tan(\theta) \\ \sin(\theta + \pi) &= -\sin(\theta) \end{aligned} \right\} \Rightarrow \begin{aligned} M_{11}(\theta + \pi) &= M_{11}(\theta) \\ M_{12}(\theta + \pi) &= -M_{12}(\theta) \end{aligned}$$

Calcolo la periodicità del primo fattore:

$$Z_{eq}(\theta) = M_{11}(\theta) - \frac{(M_{12}(\theta))^2}{Z_2 + M_{11}(\theta)} \quad \text{con} \quad \begin{aligned} M_{11}(\theta + \pi) &= M_{11}(\theta) \\ M_{12}(\theta + \pi)^2 &= M_{12}(\theta)^2 \end{aligned} \Rightarrow$$

$$Z_{eq}(\theta + \pi) = Z_{eq}(\theta) \Rightarrow H(\theta + \pi) = H(\theta)$$

Calcolo la periodicità del secondo fattore:

$$G(\theta + \pi) = \frac{(-M_{12}(\theta)) Z_2}{M_{11}(\theta) Z_2 + M_{11}(\theta)^2 - (-M_{12}(\theta))^2} = \frac{-M_{12}(\theta) Z_2}{M_{11}(\theta) Z_2 + M_{11}(\theta)^2 - M_{12}(\theta)^2} = -G(\theta)$$

Quindi:

$$FTT(\theta + \pi) = H(\theta + \pi) G(\theta + \pi) = H(\theta) (-G(\theta)) = -FTT(\theta) \Rightarrow$$

$$|FTT(\theta + \pi)| = |FTT(\theta)| \Rightarrow$$

Cioè il modulo della FTT è periodico di periodo  $\pi$  rispetto a  $\theta$  plate ovvero:

$$FTT(\theta) : \theta \in [0, \pi]$$

Quindi è possibile far variare  $\theta$  nel suo periodo e calcolare la FBW in modo da prendere il  $\theta$  e quindi la spente  $l$  ottimale per il plate.

Dimostro la relazione che esiste tra  $\theta$  e  $l$ :

$$\left\{ \begin{aligned} \lambda &= \frac{v}{f_0} \\ k &= \frac{w}{v} \end{aligned} \right\} \Rightarrow \left\{ \begin{aligned} \lambda &= \frac{v}{f_0} \\ v &= \frac{w}{k} \end{aligned} \right\} \Rightarrow \lambda = \frac{w}{k f_0} = \frac{2\pi f_0}{k f_0} = \frac{2\pi}{k} \Rightarrow$$

$$\left\{ \begin{aligned} \lambda &= \frac{2\pi}{k} \\ \theta &= \frac{w l}{v} \end{aligned} \right\} \Rightarrow \left\{ \begin{aligned} \lambda &= \frac{2\pi}{k} \\ \theta &= k l \end{aligned} \right\} \Rightarrow \left\{ \begin{aligned} \lambda &= \frac{2\pi}{k} \\ k &= \frac{\theta}{l} \end{aligned} \right\} \Rightarrow \lambda = 2\pi \cdot \frac{l}{\theta} \Rightarrow \theta = \frac{2\pi l}{\lambda}$$

Come dim. in precedenza:

$$\theta \in [0, \pi] \Rightarrow 0 \leq \theta \leq \pi \Rightarrow 0 \leq \frac{2\pi l}{\lambda} \leq \pi \Rightarrow 0 \leq l \leq \pi \cdot \frac{\lambda}{2\pi} \Rightarrow 0 \leq l \leq \frac{\lambda}{2} \Rightarrow$$

$$l \in [0, \lambda/2] \Leftrightarrow \theta \in [0, \pi]$$

Ovvero è possibile far variare  $l$  nel suo intervallo  $[0, \lambda/2]$  in modo che si è ricorsi di prendere e volutare tra tutti gli  $l$  quello che ottimizza FBW.